
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
 
}
\newcommand{\labnumber}{6}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\textbf{Задание:}\\
Преобразовать алгебраическое выражение в дерево. В выражении отсутствуют унарные операции, а так же "=".
\subsection*{Описание алгоритма:}
На вход программе подается строка, указатель на которую передаетется в функцию \texttt{infixtotree()}.
Для преобразования используется алгоритм сортировочной станции, разработанный Э. Дейкстрой: 
\begin{itemize}
		\item читаем токен
		\item если токен - число, то создаем из него новый узел дерева и засовываем его в стек операндов;
		\item если токен - оператор(операция) оп1:
			\begin{enumerate}
			\item 	Пока присутствует на вершине стека операторов токен оператор oп2, и 
				приоритет oп1 меньше оп2
				вытащить оп2 из стека операторов, вытащить два операнда из стека операндов, сделав их сыновьями оп2;
				Положить оп2 в стек операандов
			\item	Положить оп1 стек операторов;
			\end{enumerate}
		\item Если токен — открывающая скобка, то положить его в стек операторов;
		\item Если токен — закрывающая скобка:
			\begin{enumerate}
			\item	Пока токен на вершине стека операндов не является открывающей скобкой,
				вытаскивать элементы из обоих стеков и создавать новые поддеревья(см. выше).
			\item	Выкинуть открывающую скобку из стека, но не добавлять в стек операндов.
			\item	Если стек закончился до того, как был встречен токен открывающая скобка, то в выражении пропущена скобка.
			\end{enumerate}
		\item Если больше не осталось токенов на входе:
			\item	Пока есть токены операторы в стеке:
					Если токен оператор на вершине стека — скобка, 
					то в выражении присутствует незакрытая скобка.
					Создать новое поддерево.

		\item Конец.
\end{itemize}
Полученное дерево передается в вызывающую функцию. Выводим содержимое дерева в файл при помощи симметричного(in-order) обхода. Конец программы
\subsection*{Код программы:}
\textbf{Замечание:} в программе используется стек, который, в связи с отсутствием в языке C подобного типа данных, был реализован самим студентом.
Его исходный код прилагается. 
\small
\begin{verbatim}
#include "stack.h"
#define LINELENGTH 1024
int isop(char op);
int priority(char op1, char op2);
void reptree(struct tree *thetree);
int nonreptree(struct tree *thetree);
int main()
{
        /* открываем файл */
        char line[LINELENGTH];
        FILE *fp;
    printf("введите имя файла:");
    scanf("%s", line);
    if((fp = fopen(line,"r")) == NULL){
        fprintf(stderr, "Нет такого файла\n");
        return 1;
    }
        /* считываем строку */
    fgets (line, LINELENGTH, fp);
        fclose(fp);


        /* cоздаем новое дерево */
        struct tree *thetree = NULL;
        thetree = tree_init();

        /* преобразуем */
        thetree = infixtotree(line, thetree);

        /* рекурсивная печать дерева*/
        //reptree(thetree);
        /* нерекурсивная печать дерева */
        nonreptree(thetree);
        return 0;

}

void reptree(struct tree *thetree)
{
        if(thetree != NULL){
                if(isop(thetree->data))
                        printf("(");
                reptree(thetree->left);
                printf("%c", thetree->data);
                reptree(thetree->right);
                if(isop(thetree->data))
                        printf(")");
        }
}

int isop(char op)
{
        return op == '+' || op == '*' || op == '-'\
		 || op == '/' || op == '^';
}

int priority(char op1, char op2)
{
        if((op1 == '+' || op1 == '-') && (op2 == '*' \
|| op2 == '/' || op2 == '^'))
                return 1;
        else if((op1 == '*' || op1 == '/' || op1 == '^')\
		 && (op2 == '+' || op2 == '-'))
                return -1;
        else 
                return 0;
}

int nonreptree(struct tree *thetree)
{
        FILE *fp;
        fp = fopen("output.txt", "w");
  
        struct tree *current = thetree;
        struct stack buf;
        stack_create(&buf);
        int done = 0;

        /* если дерево состоит из единственного элемента */
        if(current !=NULL){
                fprintf(fp,"Л К П\n");
                if( current->left == NULL &&  current->right == NULL ){
                        fprintf(fp,"  %c", current->data);
                        fclose(fp);
                        return 1;
                }
        }
        while (!done){
                /* пока левый потомок не NULL - пихаем элемент в стек */
        if(current !=  NULL){
                stack_push(&buf, current);
                current = current->left;
        }else{

                        if (!is_stk_empty(&buf)){
                        current = stack_pop(&buf);

                        if(isop(current->data)){
                                if(current->left != NULL)
                                        fprintf(fp,"%c", current->left->data);
                                else
                                        fprintf(fp," ");

                                fprintf(fp," %c", current->data);

                                if(current->right != NULL)
                                        fprintf(fp," %c", current->right->data);
                                else
                                        fprintf(fp," ");
                                fprintf(fp,"\n");
                        }
                        current = current->right;
                }else
                        done = 1; /* конец работы */
    }
  }
        fclose(fp);
        return 0;
}

#include "stack.h"
void stack_create(struct stack *stacki)
{
    stacki->top = -1;
    stacki->numbers_size = 0;
    stacki->numbers = NULL; 
}

void stack_destroy(struct stack *stacki)
{
    /* удаляем элементы */

    free(stacki->numbers);
    stacki->numbers = NULL;
    stacki->top = -1;
    stacki->numbers_size = -1; 
}

void stack_push(struct stack *stacki, vt number)
{
    if(stacki->top == stacki->numbers_size - 1){
        stacki->numbers = realloc(stacki->numbers,\
		 (stacki->numbers_size+1) * sizeof(vt));
        if(stacki->numbers == NULL) 
            fprintf(stderr, "Недостаточно памяти");
    }
    /* еще какие проверки, которые я не забыл */
    stacki->numbers[stacki->numbers_size++] = number;
    stacki->top++;
}

vt stack_pop(struct stack *stacki)
{
    if(stacki->top != -1){
                stacki->numbers_size--;
        return stacki->numbers[stacki->top--];
        }
        assert(stacki->top != -1);
        return stacki->numbers[0];

}
vt stack_top(struct stack *stacki)
{
        return stacki->numbers[stacki->top];
}

int is_stk_empty(struct stack *stacki)
{
    if(stacki->top < 0)
        return 1;
    else
        return 0;

}
/* tree.c */
#include "stack.h"
#include <string.h>
struct tree *tree_init(void)
{
        struct tree *thetree = malloc(sizeof(struct tree));
        assert(thetree != NULL);
        thetree->left = NULL;
        thetree->right = NULL;
        return thetree;
}


/*Функция для преобразования агебраического выражения в дерево
Для преобразования используется алгоритм сортировочной станции, разработанный 
Э. Дейкстрой: 
	* читаем токен
	* если токен - число, то создаем из него новый узел\
	  дерева и засовываем его в стек операндов;
	* если токен - оператор оп1
		* Пока присутствует на вершине стека операторов токен оператор oп2, и 
				приоритет oп1 меньше оп2 			
				вытащить оп2 из стека операторов, 
				вытащить два операнда из стека операндов, сделав их сыновьями оп2;
                Положить оп2 в стек операандов
	* Положить оп1 стек операторов;
	* Если токен — открывающая скобка, то положить его в стек операторов;
	* Если токен — закрывающая скобка:
		* Пока токен на вершине стека операндов не является открывающей скобкой,
		  вытаскивать элементы из обоих стеков и создавать новые поддеревья(см. выше).
        * Выкинуть открывающую скобку из стека, но не добавлять в стек операндов.
    * Если стек закончился до того, как был встречен \
		токен открывающая скобка, то в выражении пропущена скобка.
    * Если больше не осталось токенов на входе:
    	* Пока есть токены операторы в стеке:
            Если токен оператор на вершине стека — скобка, 
            то в выражении присутствует незакрытая скобка.
    Создать новое поддерево.
    * Конец.
 */

struct tree *infixtotree(char *expr, struct tree* thetree)
{
        int i;

        struct stack output ;
        struct stack operators;

        stack_create(&output);
        stack_create(&operators);

        for(i = 0; i < strlen(expr) -1; i++){
                if(expr[i] >='0' && expr[i] <= '9'){
                        thetree = tree_init();
                        thetree->data = expr[i];
                        thetree->left = thetree->right = NULL;
                        stack_push(&output, thetree);
                }if(expr[i] == '('){
                        thetree = tree_init();
                        thetree->data = expr[i];
                        thetree->left = thetree->right = NULL;
                        stack_push(&operators, thetree);
                }if(expr[i] == ')'){
                                if(is_stk_empty(&operators)){
                                        assert(is_stk_empty(&output));
                                        thetree = stack_top(&output);
                                        assert(is_stk_empty(&output));

                                }
                        while(stack_top(&operators)->data != '('){
                                assert(!is_stk_empty(&operators));
                                thetree = nd(&operators, &output, thetree);
                                assert(!is_stk_empty(&operators));
                        }
                        stack_pop(&operators);
                }
                if(isop(expr[i])){
                        if(!is_stk_empty(&operators)){
                                while(isop(stack_top(&operators)->data) && \
                                (priority(expr[i], \
								stack_top(&operators)->data) >= 0)){
                                        thetree = nd(&operators, &output, thetree);
                                }
                        }

                thetree = tree_init();
                thetree->data = expr[i];
                thetree->left = thetree->right = NULL;
                        stack_push(&operators, thetree);
                }
        }
        assert(!is_stk_empty(&output));
        thetree = stack_top(&output);
        while(!is_stk_empty(&operators)){
                assert(!is_stk_empty(&operators));
                thetree = nd(&operators, &output, thetree);
        }
        stack_destroy(&output);
        stack_destroy(&operators);
        return thetree;
}

/* Функция для создания поддерева */
struct tree *nd(struct stack *operators,\
 struct stack *output, struct tree *thetree)
{
        thetree = stack_pop(operators);
        //thetree->right = tree_init();
        thetree->right = stack_pop(output);
        //thetree->left = tree_init();
        assert(!is_stk_empty(output));
        thetree->left = stack_pop(output);
        stack_push(output, thetree);
        return thetree;
}


/* stack.c */
#include <assert.h>
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

typedef struct tree *vt;
struct stack {
    int top;        
    int numbers_size;
    vt *numbers;
};

#include "tree.h"
/* Создаем стек */
void stack_create(struct stack *stacki);

/* Удаляем стек */
void stack_destroy(struct stack *stacki);

/* Впихиваем элемент */
void stack_push(struct stack *stacki, vt number);

/* Выпихиваем элемент */
vt stack_pop(struct stack *stacki);

/* отображаем содержимое верхушки */
vt stack_top(struct stack *stacki);

/* пуст ли стек */
int is_stk_empty(struct stack *stacki);


/* tree.h */
typedef char dt;
struct tree{
        dt data;
        struct tree *left;
        struct tree *right;
};

struct tree *tree_init(void);
struct tree *infixtotree(char *expr, struct tree *thetree);
struct tree *nd(struct stack *operators, \
struct stack *output, struct tree *thetree);
int isop(char op);
int priority(char op1, char op2);

\end{verbatim}
\normalsize
\subsection*{Результаты тестирования:}
\begin{verbatim}
$ ./lab6
введите имя файла:input.txt
$ cat output.txt
Л К П
2 + *
3 * -
4 * 5
* / 6
/ + 8
+ - 9
$ ./lab6
введите имя файла:test1.txt
$ cat output.txt
Л К П
3 - *
3 * +
4 * 5
* / 3
/ - 6
- + 2
\end{verbatim}
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.65]{2.png}
\end{center}

\end{document}
